\input mestrucscours.tex

\setmarginsrb{1.7cm}{2.1cm}{1.7cm}{2cm}{0cm}{0cm}{0cm}{-0.5cm}

\newcolumntype{R}[1]{>{\raggedleft\arraybackslash }b{#1}}
\newcolumntype{L}[1]{>{\raggedright\arraybackslash }b{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\arraybackslash }b{#1}}

\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\setcounter{chapter}{6}
%\includeonly{chapitre10/fct_troisieme_degre}

\begin{document}
\chapter{ Variables aléatoires}
\label{chap11}

\section{Variables aléatoires}


\subsection{Définition}

\textbf{Exemple :}

Une expérience aléatoire consiste à lancer un dé à six faces et regarder le résultat obtenu.

L'univers associé à cette expérience est l'ensemble de toutes les issues possibles :
Ici $\Omega = \{1\,;\,2\,;\,3\,;\,4\;\,5\,;\,6\}$

\medskip

On considère le jeu suivant :
\begin{itemize}
  \item [$\bullet$] Si le résultat est pair, on gagne $2$~\euro{};
  \item [$\bullet$] Si le résultat est 1, on gagne $3$~\euro{};
  \item [$\bullet$] Si le résultat est 3 ou 5, on perd $6$~\euro{}.
\end{itemize}

\medskip

On peut définir ainsi une variable aléatoire $X$ sur $\Omega$ qui peut prendre les valeurs $2$, $3$ ou $-6$.

Pour les issues $2$, $4$ ou $6$, on a : $X=2$;
pour l’issue $1$, on a : $X=3$
pour les issues $3$ et $5$, on a : $X=-6$.

\medskip

\postit{Définition}{
Lorsqu'à chaque évènement élémentaire d'une expérience aléatoire, on associe un nombre réel, on dit que l'on définit une variable aléatoire.
}


\section{Loi de probabilité d'une variable aléatoire}

Soit $X$ une variable aléatoire prenant les valeurs $x_1$, $x_2$, $\ldots$,  $x_n$.

L'évènement \og $X$ prend la valeur $x_i$ \fg~ est noté  $(X=x_i)$ avec $1\leq i\leq n$.

\medskip

\postit{Définition}{
Lorsqu'à chaque valeur $x_i$ (avec $1\leq i\leq n$) prise par une variable aléatoire $X$, on associe la probabilité $p_i$ de l'évènement $(X=x_i)$, on dit que l'on définit une variable aléatoire.

On présente généralement la loi de probabilité d'une variable aléatoire dans un tableau.
}


{\bf Remarque :}
La somme de toutes les probabilités du tableau est égale à $1$.

\smallskip

\section{Espérance d'une variable aléatoire}

Soit $\Omega$ l'univers correspondant à une expérience
aléatoire et $X$ une variable aléatoire définie sur $\Omega$ prenant $n$
valeurs $x_1$, $x_2$, \ldots , $x_n$ avec des des probabilités
respectives $p_1$, $p_2$, \ldots , $p_n$.

\medskip

\postit{Définition}{
L'espérance  de $X$ est le nombre, noté $E(X)$,
défini par :

\medskip

\[E(X)=p_1\times p_1+p_2\times x_2+....+p_n\times x_n\]
}

\bigskip

\textbf{Remarque:} L'espérance est la moyenne des valeurs $x_i$ pondérées
par les probabilités $p_i$.

\section{Répétition d'expériences identiques et indépendantes}



\postit{Définition}{
On dit que deux expériences aléatoires sont {\bf indépendantes} lorsque les résultats de l'une n'influencent pas les probabilités de l'autre.
}~\\




{\bf Règle d'utilisation d'un arbre pondéré}\\
$\bullet$ La somme des probabilités inscrites sur les branches issues d'un même noeud vaut 1.\\
$\bullet$ La probabilité d'une issue représentée par un chemin est égale au produit des probabilités inscrites sur les branches de ce chemin.\\
$\bullet$ La probabilité d'un événement $T$ est la somme des probabilités des issues associées aux chemins qui conduisent à la réalisation de $T$.\\

\section{Loi de Bernoulli}


\postit{Définition}{
On appelle {\bf épreuve de Bernoulli} de paramètre $p$, toute expérience aléatoire admettant exactement deux issues :

\begin{minipage}{8cm}
\begin{itemize}
  \item [$\bullet$]  l'une appelée \og succès \fg ~notée S, dont la probabilité est $p(\text{S})=p$;
  \item [$\bullet$] l'autre appelée \og échec \fg ~notée $\bar{\text{S}}$, dont la probabilité est $p(\bar{\text{S}})=1-p$.
\end{itemize}
\end{minipage}
\begin{minipage}{8cm}
\begin{center}
\psset{nodesep=0mm,levelsep=20mm,treesep=10mm}
\pstree[treemode=R]{\Tdot}
{
\Tdot~[tnpos=r]{S}\taput{$p$}
\Tdot~[tnpos=r]{$\bar{\text{S}}$}\tbput{$1-p$}
}
\end{center}
\end{minipage}
}~\\



\postit{Définition}{
Soit $X$ la variable aléatoire qui prend la valeur $1$ lorsque $S$ est réalisé et $0$ sinon.\\
 \begin{minipage}{8cm}

La loi de probabilité de $X$ est donnée sous la forme du tableau :
 \end{minipage}
\begin{minipage}{7cm}
\begin{center}
 \begin{tabular}{|>{\centering}m{1.5cm}|>{\centering}m{0.7cm}|*{1}{>{\centering}m{0.7cm}|}}
\hline  \vspace{0.1cm} $k$ \vspace{0.1cm}& 0&1
 \thl
 \vspace{0.1cm}$p(X=k)$\vspace{0.1cm}&$1-p$&$p$
 \thl
\end{tabular}
\end{center}
\end{minipage}


On dit que la variable $X$ suit une loi de Bernoulli de paramètre $p$.
}


\section{Répétition d'épreuves aléatoires de Bernoulli}
Lorsqu'on répète de façon identique et indépendante des épreuves de Bernoulli, on peut modéliser la situation par un arbre de probabilités.

On répète 3 fois une épreuve de Bernoulli successivement et de façon indépendante.

La probabilité du succès est $p(S)=p$, la probabilité de l'echec est $p(\overline{S})=1-p=q$.


\begin{center}
 \psset{unit=0.8cm}
\begin{pspicture}(0,-4.5)(1,4.5)
\psset{arrows=-,treesep=.7cm,levelsep=3.2cm,nodesep=0pt}
 \newrgbcolor{bleu}{0.1 0.05 .5}
\newrgbcolor{prune}{.6 0 .48}
\rput(14.25,5.25){\textsf {\textbf{\textsc{issues}}}}
\pstree[linecolor=bleu,treemode=R]{\Tp}{
\pstree{\TR{\bleu ~$S$~}\taput{\prune \textbf{$p$}}}
		{\pstree{\TR{\bleu ~$S$~}\taput{\prune \textbf{$p$}}}
				{\pstree[linestyle=none,levelsep=1.5cm]{\TR{\bleu ~$S$~}\taput{\prune \textbf{$p$}}}{\TR{ \prune ~$SSS$}}
				\pstree[linestyle=none,levelsep=1.5cm]{\TR{\bleu ~$\overline{S}$~}\tbput{\prune \textbf{$q$}}}{\TR{ \prune ~$SS\overline{S}$}}
				}
		\pstree{\TR{\bleu ~$\overline{S}$~}\tbput{\prune \textbf{$q$}}}
			{\pstree[linestyle=none,levelsep=1.5cm]{\TR{\bleu ~$S$~}\taput{\prune \textbf{$p$}}}{\TR{ \prune $S\overline{S}S$}}
				\pstree[linestyle=none,levelsep=1.5cm]{\TR{\bleu ~$\overline{S}$~}\tbput{\prune \textbf{$q$}}}{\TR{ \prune ~ $S\overline{S}\overline{S}$}}
				}	
		}
\pstree{\TR{\bleu ~$\overline{S}$~}\tbput{\prune \textbf{$q$}}}
		{\pstree{\TR{\bleu ~$S$~}\taput{\prune \textbf{$p$}}}
				{\pstree[linestyle=none,levelsep=1.5cm]{\TR{\bleu ~$S$~}\taput{\prune \textbf{$p$}}}{\TR{ \prune ~$\overline{S}SS$}}
				\pstree[linestyle=none,levelsep=1.5cm]{\TR{\bleu ~$\overline{S}$~}\tbput{\prune \textbf{$q$}}}{\TR{ \prune ~$\overline{S}S\overline{S}$}}
				}
		\pstree{\TR{\bleu ~$\overline{S}$~}\tbput{\prune \textbf{$q$}}}
			{\pstree[linestyle=none,levelsep=1.5cm]{\TR{\bleu ~$S$~}\taput{\prune \textbf{$p$}}}{\TR{ \prune ~$\overline{S}\overline{S}S$}}
				\pstree[linestyle=none,levelsep=1.5cm]{\TR{\bleu ~$\overline{S}$~}\tbput{\prune \textbf{$q$}}}{\TR{ \prune ~$\overline{S}\overline{S}\overline{S}$}}
				}	
		}
}
\end{pspicture}
\end{center}
\end{document} 